% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{プログラムの写経型学習支援システムにおける視覚的顕在化機能の開発} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{1832048} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{上村 洋輔} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s1832048sp@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2021年9月29日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
    今回は，前回に引き続き本研究室の先行研究にて開発された写経型学習支援システムと追加を検討している機能について述べる．
    このシステムは，初学者がプログラミングをする際に陥りやすいつまずきを減らすことを目的としている．
    また，視覚的顕在化に基づいた機能の追加を考えており，視覚的顕在化の内容と目的についても記載する．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{進捗報告書，写経型学習支援システム，視覚的顕在化，初学者}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
プログラミング初学者向けの学習手法の1つとして，教科書の例題をそのまま入力，実行し，結果を確認する手法がある．喜多らは，プログラムの中身への理解の前に，プログラムの入力と実行を繰り返すことでプログラミングに慣れさせ，その後自身で考えながらプログラムを構成する学習手法を写経型学習と定義した\cite{喜多2012}．
しかし，写経型学習過程の初期段階においてつまずきが起こり，学習を阻害する場合がある．
喜多らは，初学者によく見られるつまずきとして以下の3つを挙げている\cite{喜多2014}．
\begin{itemize}
    \item 単純なタイプミス
    \item プログラムの実行方法がわからない
    \item エラー箇所の発見と原因の把握が困難
\end{itemize}

上述したプログラミング初学者が陥りやすいつまずきを軽減するために，石神は提示したプログラムを入力，実行させ，実行結果の確認が可能な写経型学習支援システムを開発した\cite{石神2019}．

学習段階において，サンプルプログラムなどの動作を確認しただけでは当該命令との対応関係を認知できないというつまずきが発生する場合がある．このようなつまずきと軽減手法について，喜多らは「作業を介した理解」に係るつまずきと対応する学習方略について指摘あるいは提案されている研究を紹介している\cite{喜多2014}．
喜多らが紹介した研究の中で，「視覚的顕在化」という概念に従って学習教材を開発し，上記のつまずきの排除を試みた岡本らの研究がある\cite{岡本2013}．視覚的顕在化の4つの方法である可視化，識別容易化，予測可能化，分離化に沿って学習教材（マイコンボード）のデザインがなされている（表1）．「ライト（LED）」，「ファン（モーター）」，「スイッチ」，「LCD（液晶パネル）」の4つが実装されており，順次処理や繰り返し処理，条件分岐，これらを組み合わせた処理など，処理に応じた動作を行う．

本研究では，認知におけるつまずきをさらに軽減することを目的として，写経型学習支援システムに視覚的顕在化の概念に沿った機能を追加する．

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{table}[]
    \centering
    \caption{プログラミング学習における視覚的顕在化\cite{岡本2013}}
    \scalebox{0.5}{
    \begin{tabular}{|c|l|l|l|}
    \hline
    {\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}「視覚的顕在化」\\ の4つの方法\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{{\color[HTML]{333333} 改善前の問題点}}                       & \multicolumn{1}{c|}{{\color[HTML]{333333} 視覚的に顕在な状態}}                                                    & \multicolumn{1}{c|}{{\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}視覚的顕在化による\\ 具体的解決方法\end{tabular}}}                \\ \hline
    可視化                                                                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}表示が小さい，動作が瞬時\\ に実行されてしまう\end{tabular}          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1）大きさ，速さなどにおいて\\ 　視認可能な動作であること\\ 　（視認性）\end{tabular}                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}表示を大きくする，一つひとつの\\ 動作を視認可能な速さで実行さ\\ れるようにする\end{tabular}                                     \\ \hline
    識別容易化                                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}動作が他の表示の中に埋没\\ してしまい認識しにくい\end{tabular}        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}2）周囲の視覚的要素と区別し\\ 　て認識できること（判別性）\end{tabular}                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}動作の顕れる場所を分離するか，\\ 他の視覚的要素から際立たせる\end{tabular}                                               \\ \hline
    予測可能化                                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}どの場所でどのような動作\\ が実行されているかわかり\\ にくい\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}3）視認の主体が予期するある\\ 　いはよういに予測することの\\ 　できる場所で予測する動作\\ 　が実行される（予測可能性）\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}実行される場所や動作をあらか\\ じめ明示するか，あるいは，既存\\ の知識や経験をもとに容易に予\\ 期できる動作の種類，動作の顕れ\\ る場所に変更する\end{tabular} \\ \hline
    分離化                                                                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}複数の処理の結果が区別し\\ にくい一連の動作として顕\\ れる\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}4）他の命令に基づく動作と区\\ 　別，分離して視認できること\\ 　（独立性）\end{tabular}                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}当該処理に対応する動作を一つ\\ に絞るか複数の動作をそれぞれ\\ 区別が可能なかたちに分離する\end{tabular}                               \\ \hline
    \end{tabular}
    }
    \end{table}

\section{進捗報告}
視覚的顕在化するための機能の1つとして，結果を視覚的に理解しやすく表示する機能の追加を検討している．例えば，数字を1から3まで順に表示を繰り返すというサンプルプログラムの場合，最初に「1」を表示した1秒後に右隣に1文字スペースを空けて「2」を表示し，さらにその1秒後に右隣に1文字スペースを空けて「3」を表示させ，最終的に「1 2 3」と表示される．この機能は，視覚的顕在化の可視化（表示を大きくする，一つひとつの動作の実行速度が視認可能）と識別容易化（スペースを空ける）に該当する．

\section{今後の課題}
写経型学習と視覚的顕在化の論文についてさらに読み，繰り返し処理や順次処理，条件分岐といった処理に応じた機能の仕様を検討する．

引き続き，開発環境であるDjangoの扱い方及び写経型学習支援システムの構成を確認する．


% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}